紐約時報: 美國商人在中國遭當局騷擾引發擔憂

美國商人在中國遭當局騷擾引發擔憂
孟寶勒, 艾莎, 黃安偉
2019年7月12日

科氏工業集團(Koch Industries)的一名高管被告知不能離開中國。一名曾在北京組織了一場技術論壇的前外交官，遭到企圖盤問他的當局的滋擾。一個行業組織就辦公室遭搜查、計算機伺服器被沒收的情形制定了應急預案。

接受《紐約時報》採訪的企業高管、華盛頓官員和其他經常訪問中國的人士，對中國當局騷擾美國人的做法——遭到扣留和盤問，被阻止離開中國——越來越感到擔憂。

他們擔心，華盛頓和北京之間的貿易緊張，可能會把商界人士和前官員變成潛在的目標。有三人表示，一些公司正在對預案進行評估或加強，以防員工遇到麻煩。因為害怕中國當局的報復，《紐約時報》採訪的十幾個人當中，許多人要求匿名。

「中國政府在加倍下注，以一種相當直白的方式在邊境和酒店扣留美國人，顯然是想把信息傳遞給川普政府，如果逼急了，他們是可以搞人質外交的，」博欽律師事務所(Perkins Coie)北京辦事處的合伙人吉莫曼(James Zimmerman)說。他與在中國的美資企業有合作。

「如果他們朝著那個方向發展的話，美國商界將會作出反彈，這會使在中國的數百億美元投資面臨風險，」他說。

在加拿大應美方要求逮捕了中國科技巨頭華為的一名高管後，問題進一步升級。中國隨後拘留了一名加拿大商人和一名前外交官。

這種擔憂正在美國商界蔓延，突顯出世界最大的兩個經濟體之間的關係緊張程度。儘管川普總統和中國國家主席習近平已同意重啟5月中斷的貿易談判，但在最具爭議的問題上，雙方仍存在很大分歧。

中國官員將美國的貿易立場視為對中國經濟未來的威脅。通過對中國進口商品徵收關稅的做法，川普政府正在鼓勵美國企業將供應鏈從中國轉移出去。它還威脅停止向一些最成功的中國企業提供關鍵的美國技術。中國不得不想方設法尋找反擊之道，一定程度上這是因為它從美國進口的比較少。

目前尚不清楚這種騷擾的程度，但最近發生的幾起事件可能會加劇人們的擔憂。在中國公開討論此類問題的企業，可能會面臨政治化的法院系統的懲罰、官方媒體的抵制呼籲，或其他不公開的懲罰措施。中國外交部和主要的警察機關公安部都沒有回應置評請求。

許多美國商界人士仍然來來去去，沒有發生什麼大事。電動汽車製造商特斯拉(Tesla)的首席執行官伊隆·馬斯克(Elon Musk)今年1月訪問中國並開設一家工廠後，中國總理李克強提出可以給他永久居留權。

不過，最近一些與當局的摩擦引發了更廣泛的擔憂。6月底，一家美國行業組織向其成員發送了一封電子郵件，詳細介紹了它如何試圖降低自身的風險。

在時報查閱的這封郵件中寫道，「尤其是外國員工，他們聲稱對當前的環境感到高度焦慮」。該組織表示「正在最終敲定一份詳細的危機計劃，以備我們的某個辦公室被搜查和/或我們的員工被拘留時使用。」

這些計劃包括該組織的伺服器被查封時執行的一套程序。該組織還表示對保險單進行了複核，以確保其中覆蓋了員工撤離的情況，並建議員工不要前往中國的敏感地區。

華盛頓官員繼續警告遊客，中國當局阻止了一些美國人離開中國，這種做法被稱為「限制出境」。其中許多目標是商人，通常是在中國出生的美國公民。

在某些情況下，中國當局利用此類禁令對加入美國國籍的中國官員家屬施加壓力，比如被控欺詐的前國有銀行高管劉昌明的妻子和孩子。已落馬的前高級領導人周永康的美國籍兒媳黃婉也公開表示，她已被禁止離開中國。

據三位知情人士透露，6月初，保守派億萬富翁戴維·科赫(David Koch)和查爾斯·科赫(Charles Koch)兄弟擁有的科氏工業集團(Koch Industries)的一名美籍華人高管被告知，他不能離開位於中國南部的酒店太遠。隨後，他被審問了好幾天，話題涉及貿易戰和美中關係惡化。

雖然當局告知這名男子不得離開中國，但他們沒有拿走他的護照。知情人士補充稱，在美國國務院介入後，緊張局勢有所緩解，他得以飛離中國。

根據審問中的討論內容，了解科氏工業高管事件的兩名人士表示，他們認為這是試圖向川普傳達信息。
科赫家族傳統上一直是共和黨的主要財政支持者，獲捐的有國務卿邁克·龐皮歐(Mike Pompeo)和一名前堪薩斯州共和黨議員。科氏工業公司在中國也有大量投資，僱傭了超過2.3萬員工。科氏公司的一家子公司去年表示，將向上海的一家化工廠投資逾10億美元。

但科赫兄弟的觀點更傾向於自由意志主義，而非民粹主義，他們也批評川普的貿易和移民政策，促使總統在Twitter上說他們「在真正的共和黨人圈子裡是個大笑話」。

據三名知情人士透露，今年6月底，當局曾試圖審問一名現居北京的前美國外交官。這位前外交官當時正在北京參加一個由他協助組織的人工智慧論壇。6月25日晚，一名酒店員工打電話到他的房間，說大堂裡有幾名政府安全官員想和他談談。這位前外交官非常警惕，給其他參加會議的美國人發了電子郵件才下樓去。

兩名便衣警察讓他跟他們走，需要問幾個問題。知情人士說，他們詢問了他的外交身份，以及他是否享有外交豁免權。他們要求看他的護照，他拒絕出示。

這位前外交官打電話給美國大使館官員。知情人士說，幾名高級外交官抵達後，中國官員離開了。

其他的衝突製造了一種恐嚇的氣氛。今年早些時候，一名在中國旅行和工作十多年從沒遇到嚴重事件的科技行業高管，在中國東部一個較小城市和當局發生了衝突，他因擔心遭到報復而要求不公開身份。

根據這名高管本人的描述，當他會議間隙旅行時，一輛黑色轎車似乎尾隨其後，且往往絲毫不作掩飾。當這位高管抵達機場準備離開時，大約六名男子從車裡走了出來，他們戴著耳機，穿著防彈背心。其中一人有可見的佩槍，另一人給這名高管錄像。隨後，其中兩名男子跟隨這名高管通過安檢到達機場大門，直至他登機離去。

隨著貿易戰愈演愈烈，中國試圖利用美國企業向川普政府傳遞信息。今年6月，中國政府召見美國高管，警告他們，如果他們遵守美國政府提出的禁止銷售美國技術的禁令，將會遭受損失。據三位知情人士透露，商務人士在中國旅行時都採取了新的措施，包括使用一次性手機和清理可能含有敏感信息的筆記型電腦。

總的來說，這使得商人們越來越緊張。

「很多西方企業不願站出來說話，因為他們認為情況可能會變得更糟，」英國私家偵探韓飛龍(Peter Humphrey)說。2013年，他在為葛蘭素史克(GlaxoSmithKline)工作時，在中國遭到監禁。他現在住在英國，就中國的安全和商業問題為企業提供諮詢。他說，他的客戶面臨越來越多的報復。

「我認為，從人們受到的監控和懲罰的程度來看，我們看到的是文革以來最糟糕的環境，」他補充說。

孟寶勒(Paul Mozur)是駐上海科技記者。他報導的領域包括亞洲最大的科技公司、網路安全、新興互聯網文化、審查以及亞洲地緣政治與科技的交叉點。他此前在《華爾街日報》供職。歡迎在Twitter上關注他 @paulmozur。

艾莎(Alexandra Stevenson)是時報駐香港商業記者，報導中國企業巨頭、跨國公司以及中國在亞洲日益增長的經濟和金融影響力。歡迎在Twitter和Facebook上關注她。

黃安偉(Edward Wong)是《紐約時報》駐華盛頓外交與國際事務記者。他的職業生涯大多數時間在海外，曾在中國和伊拉克從事報導13年。歡迎在Twitter上關注他 @ewong。

Nicholas Confessore對文本有報導貢獻。

撒資支爆又近一步

支持即撒即散

想撤資？ 交錢啦

支爆

擺明想撩交打

撤資啦，同大陸做生意搵到都冇命享

講人質多, 邊夠中國係美國人質咁多

狗急跳牆lu
全面開戰嘅話
應該連國都無得你鎖

大逃亡

第一時間凍結資產捉左高官既親屬先

支那成功變北韓 鐘意捉邊個就捉邊個

唔比美國人離開支那?
支那佬係唔係痴左線?

金仔都要交番個大學生出黎啦

喺加拿大跟隊扣留開始就玩依招
成日鐘埋去個槍口度

你肯定嗰啲係人？